\chapter{Conclusiones}
\label{chap:fin}

En este trabajo se mostró como a partir de un lenguaje de programación se pueden definir operaciones $\rank$ y $\unrank$ para inducir una biyección entre expresiones del lenguaje y números naturales.

Las técnicas utilizadas para la definición de estas operaciones, como la división euclidiana y la enumeración de $n$-tuplas, permiten construir otros mecanismos para explorar el espacio de programas.

Esto se ejemplifica en la sección \ref{sec:count-selec}, donde se introduce una métrica de tamaño para programas IMP y se abordan problemas de enumeración en función del tamaño. Primero con métodos para contar la cantidad de programas para un tamaño particular, posteriormente para derivar la operación $\sunrank$ que enumera programas de acuerdo a su tamaño, finalmente se muestra como adaptar estas soluciones para muestrear de forma aleatoria el espacio de programas.

Todo el capítulo \ref{chap:comb} es dedicado a modelar computacionalmente las enumeraciones utilizando un protocolo de enumeración, el cuál permite razonar sobre los algoritmos de enumeración independientemente del lenguaje con que se planea trabajar.

Se detallan procedimientos para definir enumeraciones primitivas, comenzando con enumeraciones triviales como $\emptyset$, pasando por la construcción de familias de enumeraciones como $\K$ y $\Nat$, hasta llegar a definir la enumeración relativamente compleja $\B$.

Se muestra la flexibilidad del protocolo de enumeración al constuir los combinadores de enumeraciones $\eprod$, $\eunion$ y $\ekleene$. En los tres casos se presentan operadores simplificados, se discuten sus desventajas en los órdenes que generan y se proponen mejoras para procurar tener una distribución uniforme de objetos en las enumeraciones resultantes.

Este capítulo termina presentando una enumeración de IMP basada en combinadores, la cuál no solo enumera los programas en el mismo orden que los algoritmos del capítulo \ref{chap:imp}, sino que también resulta en una equivalencia intensional, es decir, los cálculos realizados por $\rank$ y $\unrank$ son los mismos.

En términos de las aplicaciones, el capítulo \ref{chap:apps} presenta una variedad de estrategias y técnicas para trabajar con las enumeraciones, incluyendo el uso de $\rank$ como función hash o llave primaria para el almacenamiento de información sobre programas y la exploración de un subespacio de programas a considerando las propiedades sintácticas y semánticas de IMP.

Finalmente se describe a detalle el proceso mediante el cual se analizaron distintas enumeraciones de expresiones booleanas para mejorar los resultados de la generación e interpretación de programas IMP al reducir la proporción de ciclos infinitos mediante el estudio de funciones booleanas para un conjunto finito de variables lógicas.

El sistema de enumeración implementado fue utilizado en cada parte de este trabajo escrito para verificar la viabilidad de las ideas desarrolladas y para experimentar con las enumeraciones como una herramienta para el estudio lenguajes de programación.

\section{Trabajo futuro}

En el contexto del proyecto de investigación y la colaboración con Lemus Yáñez, Benítez Lluis y Zamora Gutiérrez, el sistema de enumeración y el intérprete de IMP no han sido integrados para que funcionen de forma automática. Por un lado se enumera una cantidad fija de programas y se almacenan en archivos de texto, y por otro lado se leen y parsean estos archivos para evaluar los programas que contienen.

Ya que el operador $\unrank$ produce como resultado árboles de sintaxis, es redundante transcribir su estructura en texto plano para luego ser parseado. Estos dos sistemas pudieran ser fusionados para interpretar un programa inmediatamente después de su construcción.

El grupo de trabajo ha considerado investigar posibles soluciones a la simulación de programas ante el inevitable problema de la detención. Se han explorado métodos estadísticos para calcular parámetros de detención a partir de una muestra aleatoria de programas~\cite{Calude2020}. Es trabajo pendiente aplicar los algoritmos de selección aleatoria de la sección \ref{sec:count-selec} a estos modelos estadísticos.

En el contexto del las enumeraciones basadas en combinadores, se realizaron intentos de incorporar la noción de \emph{enumeraciones parametrizadas} al protocolo descrito en la sección \ref{sec:protocolo}, sin embargo no se ha podido implementar esta clase de enumeraciones de forma eficiente en el sistema.

Una enumeración parametrizada extiende el protocolo de enumeración para que cada operación dependa de parámetros adicionales y calcule valores adicionales a los establecidos. Esto permite definir enumeraciones que cambian sus reglas de operación dependiendo de objetos enumerados previamente.

Una aplicación de la parametrización de enumeraciones para IMP es enumerar el conjunto de todos los programas donde las localidades de memoria se definen en orden a partir de $(\T{loc},0)$ y solo se utilizan localidades de memoria a las que previamente se le asignó un valor.
